\chapter{Teoria}
\label{cha:teoria}

\section{Free-space path loss}		  		  
Utrata w sile sygnału spowodowana przejściem fali elektromagnetycznej przez ośrodek (najczęściej powietrze).
Wzór na obliczanie FSPL:
\begin{equation}
FSPL = P_{tx} + AG_{tx} + AG_{rx} - P_{rx} - FM - L
\end{equation}
%http://electronicdesign.com/communications/understanding-wireless-range-calculations
%Microwave and Millimetre-Wave Design for Wireless Communications  Autorzy Ian Robertson,Nutapong Somjit,Mitchai str 449
%https://en.wikipedia.org/wiki/Free-space_path_loss
%http://www.tplink.com/ie/support/calculator/#1
%http://stackoverflow.com/questions/11217674/how-to-calculate-distance-from-wifi-router-using-signal-strength
Gdzie symbole oznaczają:
\begin{itemize}
	\item $P_{tx}$ - siła trasmitera, wyrażona w dBm
	\item $AG_{tx}$ - zysk energentyczny anteny transmitera, wyrażony w dBi
	\item $AG_{rx}$ - zysk energentyczny anteny odbiorcy, wyrażony w dBi
	\item $P_{rx}$ - czułość odbiornika, wyrażona w dBm
	\item $FM$ - margines zaniku sygnału (fade margin) - określa jak duży jest margines różnicy pomiędzy uzyskaną siłą sygnału, a czułością odbiornika
	\item $L$ - straty wynikające np z oddziaływania innych transmiterów, przeszkód itp.
\end{itemize}
Dodatkowo, FSPL można obliczyć, używając następujący wzór:
\begin{equation}
FSPL = 20log_{10}\left(\frac{d}{d_{0}}\right) + 20log_{10}(f) + K
\end{equation}
%Indoor Localization Method Based on Wi-Fi Trilateration Technique Maxim Shchekotov
% Wi-Fi Indoor Positioning System Based on RSSI Measurements from Wi-Fi  Access Points  –  A Tri-lateration Approach Onkar Pathak, Pratik Palaskar, Rajesh Palkar, Mayur Tawari
Gdzie symbole oznaczają:
\begin{itemize}
	\item $d$ - dystans dzielący trasmiter od odbiorcy, wyrażony w metrach
	\item $d_{0}$ - dystans referencyjny -  w tym wypadku 1 metr
	\item $f$ - częstotliwość transmitera - wyrażona w MHz
	\item $K$ - stała, którą można określić wzorem:
	\begin{equation}
	K = 20log_{10}\left(\frac{4\pi d_{0}}{C}\right)
	\end{equation}
	gdzie $d_{0}$ to dystans referencyjny (taki sam jak we wzorze wyżej), a $C$ to długość fali emitowanej przez transmiter
\end{itemize}	  
Po przekształceniu wzoru, uzytkujemy:
\begin{equation}
d = 10^{\left(\frac{FSPL - K - 20log_{10}(f)}{20}\right)}
\end{equation}
A po połączeniu obu wzorów dostajemy:
\begin{equation}
d = 10^{\left(\frac{P_{tx} + AG_{tx} + AG_{rx} - P_{rx} - FM - L - K - 20log_{10}(f)}{20}\right)}
\end{equation}
Dodatkowo, margines zaniku można obliczyć ze wzoru:
\begin{equation}
FM = P_{rs} - P_{rx}
\end{equation}
gdzie $P_{rs}$ to siła odebranego sygnału.\\
Po podstawieniu powyższego wzoru do wzoru (5), uzyskujemy
\begin{equation}
d = 10^{\left(\frac{P_{tx} + AG_{tx} + AG_{rx} - P_{rs} - L - K - 20log_{10}(f)}{20}\right)}
\end{equation}
\section{Zysk energetyczny anteny}
Zysk energetyczny anteny jest to stosunek mocy ateny wypromieniowanej w danym kierunku do mocy wypromieniowanej przez antenę wzorcową. Anteną wzorcową może być m.in. antena izotropowa, czyli antena bez fizycznych rozmiarów, która cały sygnał zasilany wysyła we wszystkich kierunkach. W takim wypadku, zysk energetyczny anteny wyrażany jest w $dBi$.\\
Na zysk energetyczny mają również wpływ kierunkowość oraz materiał, z którego wykonana jest antena.
\subsection{Received signal strength indication}
Received signal strength indication (skrótem RSSI) jest to miara określająca moc sygnału odbieranego. Przyjmuje ona wartości niedodatnie (gdzie 0 oznacza sygnał najsilniejszy). Jednostką, w jakiej określa się siłę sygnału jest $dBm$, która jest logarytmiczną jednostką miary mocy odniesiona do mocy $1mW$.\\
System Android pozwala na odczytanie siły odbieranego sygnału. Można do tego wykorzystać API $WifiManager$ (w przypadku odczytu sygnału WiFi) oraz $BroadcastReceiver$ (w przypadku odczytu sygnału Bluetooth).
\section{Margines zaniku}